%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Kivonat}\addcontentsline{toc}{chapter}{Kivonat}
%----------------------------------------------------------------------------

	% Probléma ismertetése
		% Párhuzamos programozás elõtérbe került
		% Fizikai szimulációk
		% Gravitációs N-test probléma jól párhuzamosítható
	% 1 éves munkám
		%Dolgozatom a gravitációs N-test probléma elméleti bemutatásával indul, melyben levezetem a megvalósítandó összefüggéseket és rövid ismertetõt adok a gyakran használt algoritmusokról.
		%Ezt követõen a párhuzamosítási lehetõségek közül kiemelem az NVIDIA grafikus processzorokat (GPU), és általánosan ismertetem hardveres felépítésüket, valamint a hozzájuk tartozó CUDA programozási modellt.
		
		%Célom egy olyan szimulátor program megvalósítása, mely teljesen szekvenciális megvalósítás mellett különbözõ párhuzamosítási technológiákat is képes felhasználni és ezeket teljesítmény szempontjából összehasonlítani.
	% Elõremutató konklúzió
		%Jelen idõ kellene
		%Munkám során bemutatom a megtervezett N-test szimulátort, mely felhasznál 
		
		%Munkám során megterveztem és megvalósítottam egy N-test szimulációt végzõ programot, majd felgyorsítottam alkalmazva az OpenMP többszálúsítás és SSE/AVX vektorizáció által nyújtott lehetõségeket. A CPU-s implementáció után áttértem az NVIDIA CUDA platformra és GPU-n futtatható verziót is készítettem. A szimulációt OpenGL felhasználásával grafikusan megjelenítve, valamint számszerûen is ellenõriztem. Dolgozatom a futási eredmények összehasonlításával és a fejlesztés kiértékelésével zártam.
		
	Diplomamunkám célja egy gravitációs N-test szimulátor program megvalósítása, különbözõ párhuzamosítási technológiák alkalmazásával.
	
	A modern processzorok döntõ többsége rendelkezik a párhuzamos programvégrehajtás képességével, mellyel jelentõs számítási potenciált hordoznak magukban. Megfelelõ kihasználása azonban sok esetben nem egyszerû feladat. Nehézséget jelent például a programozásuk során, a szekvenciális gondolkodásmódtól való eltérés, az adatintegritás megõrzése, a párhuzamosan futó programrészek közötti kommunikáció megvalósítása, valamint a rendelkezésre álló hardverkörnyezet ismerete.

	A gravitációs N-test probléma, egy a csillagászatban gyakran elõforduló probléma, mely egymással folyamatos interakcióban lévõ égitestek mozgását írja le egyenletekkel, felhasználva a Newton-féle gravitációs törvényt. A felírt egyenletek numerikus megoldása adja a szimuláció alapját. A feladat rendkívül számításigényes és remek lehetõséget biztosít párhuzamos programozás szempontjából.

	A dolgozat a gravitációs N-test probléma részletezésével indul, melyben a gyakran használt algoritmusok ismertetése mellett, levezetésre kerülnek a megvalósítandó összefüggések is. A párhuzamosítási lehetõségek közül kiragadva tárgyalja a grafikus processzorok felépítését és programozását.
	
	Az elméleti rész után bemutatja a diplomamunka keretein belül megtervezett és megvalósított N-test szimulátort. Elõször MATLAB prototípust, majd egy CPU-n futó, C++ alapú implementációt ismertet, mely felhasználja az OpenMP többszálúsítás, és az SSE/AVX vektorizáció által nyújtott párhuzamosítási lehetõségeket. Ezt követõen pedig NVIDIA CUDA platformon létrehozott, grafikus processzoron futtatható megvalósítás kerül bemutatásra. A dolgozat a futási eredmény és a számítási teljesítmény kiértékelésével zárul.

		
	\vfill
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Abstract}\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}
%----------------------------------------------------------------------------

%A modern processzorok döntõ többsége rendelkezik a párhuzamos programvégrehajtás képességével, mellyel jelentõs számítási potenciált hordoznak magukban. Megfelelõ kihasználása azonban sok esetben nem egyszerû feladat. Nehézséget jelent például programozásuk során a szekvenciális gondolkodásmódtól való eltérés, adatintegritás megõrzése, párhuzamosan futó programrészek közötti kommunikáció megvalósítása, valamint a rendelkezésre álló hardverkörnyezet ismerete. Általános célú processzorok (CPU) mellett lehetõség van speciálisan párhuzamos programvégrehajtásra, adatfeldolgozásra kialakított processzor/feldolgozóegység alkalmazására is. Ilyen például az egyre nagyobb teljesítménnyel rendelkezõ és manapság könnyedén hozzáférhetõ grafikus processzor (GPU), mely általános célú felhasználásra is kifejezetten alkalmasnak bizonyult.

	\vfill