%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Összefoglalás és továbbfejlesztés}
%----------------------------------------------------------------------------
	%----------------------------------------------------------------------------
	\section{Összefoglalás}
	%----------------------------------------------------------------------------
		A kitûzött feladatot legjobb tudásom szerint megvalósítottam, a projekt során kitûzött célokat elértem.

		Igyekeztem rugalmas, egyszerûen bõvíthetõ osztálystruktúrával rendelkezõ programot létrehozni. A szimulátort kiegészítettem grafikus megjelenítéssel, mely mind a látványhoz, mind az ellenõrzéshez hozzájárult.

		Diplomamunkám elkészítéséhez szükséges mértékben megismertem az N-test problémát, algoritmusait és a nehézségeit, melyekre figyeltem az implementáció során.

		Az N-test szimulációt különbözõ párhuzamosítási technológiákat felhasználva megvalósítottam és a program futási sebességét sikerült nagymértékben javítani a kezdeti szekvenciális megoldáshoz képest. Elsajátítottam az OpenMP direktívákat és megtanultam használni a CPU-ban található SSE, AVX vektorregisztereket, valamint a hozzájuk tartozó intrinsic függvényeket. Diplomamunkám jelentõs részét kitette a GPU programozása, mely során a hardverarchitektúrákon túl, a CUDA programozási modellel is megismerkedtem.

		Összességében elkészítettem egy mûködõképes N-test szimulátor programot és bemutattam a fejlesztésének folyamatát.
	
	%----------------------------------------------------------------------------
	\section{Továbbfejlesztési lehetõségek}
	%----------------------------------------------------------------------------
		Számos továbblépés lehetséges, mind a szimuláció pontosítása és javítása, mind a teljesítmény irányában. Néhány lehetséges példa:
		\begin{itemize}
			\item Az AVX problémáját kellene kivizsgálni elsõ körben. Ha valóban a korábban említett L1 cache miss okozza a lassú futást, akkor megfelelõ profiler program (pl.: Intel vTune) alkalmazásával felderíthetõ.
			
			\item GPU által behozott ,,felesleges'' vezérlõ utasításokat ki kellene küszöbölni, ezzel javítva az aritmetikai mûveletek arányát a kernelben. Ezt valószínûleg csak a CUDA fájlokból generált PTX kódok átnézésével lehetne felderíteni.
			
			\item CUDA mellett az OpenCL megvalósítást is lehetne készíteni, mely támogatná a nem csak NVIDIA által gyártott GPU-k használatát is.
			
			\item A szimuláció sebességét és az elért FPS-t más, a \sectref{NBody_algorithmSect} alfejezetben bemutatott algoritmusok javításával lehetne még javítani.
			
			\item Felhasználói felület szempontjából lehetne javítani a kijelzésen, látványosabbá tenni, valamint lehetõséget adni a futási eredmények, pozícióértékek szöveges lementésére (egy logger megvalósítása) késõbbi feldolgozásra.
		\end{itemize}